# Базы данных

* [Ссылка 1](https://www.postgresqltutorial.com/install-postgresql/)
* [Ссылка 2](https://winitpro.ru/index.php/2019/10/25/ustanovka-nastrojka-postgresql-v-windows/)
* [Ссылка 3](https://ploshadka.net/ustanovka-i-podkljuchenie-postgresql-na-mac-os/)
* [JOINS](https://wwwoldi.ru/800/600/https/3.bp.blogspot.com/-DtX9zbMKVqs/Vrj4p9JZT1I/AAAAAAAAAMU/g8bJdZKSvjY/s1600/Joins.png)

* Основная задача - хранение данных

## Способ, основанный на "файловом хранилище"

* Реализация:

1. Определяемся с форматом хранения данных.
2. Пишем логику, которая работает с этими данными.

* Минусы такой реализации:

1. У каждого приложения будет отличаться формат хранения данных, либо
нам придется согласовывать этот формат с большим количеством разработчиков. А если нам нужно использовать
сторонние решения? И какой же там формат? А как хранить сложные структуры?

2. Придется писать свою логику для получения данных. Одно дело, когда это "сохранить" и "получить".
А если нам нужно вытягивать данные для сложных структур? Например, получить все квартиры и информацию об их владельцах?

3. А как быть с "согласованностью" данных? Например, как нам гарантировать, что мы не можем удалить владельца, 
у которого есть квартиры? Сначала же нужно удалить квартиры. Мы можем написать код, который этого не допустит, 
а если другое приложение будет работать с этой информацией?

4. Быстродействие, эффективное получение данных, отсутствие ошибочных данных, валидация...

ИТОГ: очень много всего нужно писать самим.

## Способ, основанный на базах данных.

* База данных - набор каких-либо данных.
* СУБД - система управления базами данных. Специализированное ПО, которое умеет эффективно работать с базами данных.
* Зачастую, термины "СУБД" и "база данных" используют как синонимы.

* Глобально мы можем поделить типы СУБД на две группы - реляционные (SQL) и нереляционные (NoSQL).
* Изначально учимся работать с реляционными SQL-базами данных.

## Что берет на себя база данных?

- Хранение информации
- Эффективное получение информации
- Согласованность данных
- Возможность получать огромные массивы информации
- Ролевая модель
- и т.д.

## SQL RDBMS

* Такие СУБД базируются на хранении информации в структурах, которые представлены таблицами с различными связями.
* База данных в SQL - это набор таблиц. Таблицы могут объединяться в схемы (по умолчанию схема - `public`)
* Все такие СУБД базируются на языке SQL (структурированный язык запросов). Но, у каждой СУБД есть свой диалект.
* Распространены следующие СУБД:
    - PostgreSQL
    - MySQL
    - Oracle DB
    - Microsoft SQL Server
    - H2/HQLDB
    - SQLite

* Все они отличаются своей реализацией (какие СУБД быстрее, какие-то медленнее, есть какие-то функции и т.д.).

### PostgreSQL

* Состоит из:
  * Само хранилище (папка `data`)
  * Ядро СУБД
  * Клиент pgAdmin - для подключения к БД и ее управления

* Структура:

```
* Сервер (несколько на одном компьютере, каждый сервер имеет IP-адрес и порт), если к серверу обращемся через этот же компьютер - localhost
  * База данных (несколько)
    * Схемы (несколько), по-умолчанию - public
      * Таблицы
        * Колонки
        * Строки
```

### Устройство таблиц

* Таблица состоит из строк и столбцов.
* Каждый столбец описывается названием, типом и доп. ограничениями.
* Как правило, в таблице для гарантии уникальности строки используется первичный ключ (primary key). Он сочетает в себе
`not null` и `unique`.
* Внешние ключи - специальные колонки, которые ссылаются на значения других колонок и СУБД отслеживает их корректность.